# Инструкция по работе с сайтом CBSCG.ru

## Общие правила
При работе с сайтом **обязательно** использование GIT и Node.js.
Их необходимо скачать и установить. 

Репозиторий сайта находится по адресу https://bitbucket.org/zahod5277/cbs2019/src/master/

Далее необходимо склонировать репозиторий себе (команда **git clone https://zahod5277@bitbucket.org/zahod5277/cbs2019.git**) и создать новую ветку с названием вашей фичи.
Рекомендуется использовать IDE NetBeans или PHPStorm - они имеют встроенные GIT клиенты с графическим интерфейсом.

После выполнения задания необходимо сделать коммит и отправить Pull-request в Master-ветку.
При получении pull-request'a владелец репозитория сделает Merge веток и можно пилить новый функционал. 


## Backend

Бэкенд сайта реализован при помощи шаблонизатора Fenom и файловых элементов.
Хранение чанков, шаблонов и сниппетов в БД не рекомендуется, так как теряется смысл работы с GIT.
Структура каталогов очень проста, все сниппеты, чанки и прочее находится в **core/elements/**

## Frontend

При первом развороте проекта необходимо в корне проекта выполнить команду **npm i**. Эта команда подключит все необходимые для работы с фронтом библиотеки и установит Gulp

При работе с фронтендом необходимо соблюдать следующие правила:
+ Запрещается вносить изменения напрямую в файлы app.min.css, common.min.css, app.min.js.
+ Подключение новых CSS и JS файлов необходимо осуществлять в файле Gulpfile.js, а затем запускать соответствующие таски.
+ При работе с CSS крайне рекомендуется использовать методологию БЭМ. Новый блок - новый файл. Это легко поддерживать и развивать, по сравнению с правкой кода в файле с 18 000 строк.

### Общий алгоритм работы с CSS и JS
+ **CSS:** Если блок новый - новая страница, или новый элемент дизайна - создаётся новый файл по адресу **assets/tpl/css/** и работаете там.
+ Каждый новый блок - новый файл! Изучите БЭМ!
+ Если нет, то вносите правки в существущие файлы
+ Для того, чтобы увидеть изменения, необходимо выполнить команду **gulp scripts** или **gulp minify-main-css** или **gulp minify-common-css**, и обновить кэш сайта (CTRL+F5)

### Особенности работы с вёрсткой для наилучшего Google Page Speed
При работе над вёрсткой, в том числе со стороны бэкенда, для того, чтобы получать наибольшие баллы по Page Speed, необходимо следовать всего трём простым правилам.
+ При выводе изображений сжимать их с помощью Fenom-модификатора **image_optimize** вот так:

    ``{$img.img | phpthumbon:"w=184&h=162&q=80&bg=f1f6ff"|image_optimize}``

    то есть сначала сжимаем в JPG до необходимого размера, затем - в WEBP с помощью image_optimize

+ При выводе тегов **<img /\>** необходимо каждому тегу давать класс **lazy** и вместо атрибута src использовать data-src. Это реализует ленивую загрузку изображений, которую так любит Гугл.
 
    `` <img data-src="{$img.img | phpthumbon:"w=184|image_optimize}" class="lazy">``
+ При использовании свойства **background-image** запрещается размещать URL изображения в CSS файле, он должен быть объявлен в теге через атрибут **data-bg**:
    
    ``<div class="lazy" data-bg="url({'assets/tpl/images/mainbg.jpg'|phpthumbon:'w=800'|image_optimize})">``
    
    Также не забываем про класс Lazy - он здесь тоже необходим. 
    
    
Строго следуям этим простым правилам вам удастся поддерживать сайт долгое время без проблем и конфликтов. 
